\documentclass[a4paper,12pt,DIV=12,pointlessnumbers]{scrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\setkomafont{caption}{}
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}

\usepackage[ngerman]{babel}
\addto\captionsngerman{\renewcommand{\contentsname}{Inhalt}} %Änderung der Bezeichnung vom Inhaltsverzeichnis
\usepackage{graphicx}
\usepackage[decimalsymbol=comma, locale=DE]{siunitx}
%\sisetup{detect-all}%Sorgt dafür das SI Zahlen sich in Umliegendentext einfügen
\usepackage{amsmath} %Bindet Mathepaket ein [fleqn]=Gleichungen linksbündig
\usepackage[doublespacing]{setspace} %Setzt 1,5-fachen Zeilenabstand
\usepackage{multicol}

\usepackage[absolute]{textpos} 	%absolute Textpositionierung (auch für Bilder, z.B. FH-Logo)
	\setlength{\TPHorizModule}{1mm}	%...gehört dazu
	\setlength{\TPVertModule}{1mm}	%...auch

%TikZ Matlab Grafiken
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.4}
\pgfplotsset{plot coordinates/math parser=false}
\newlength\figureheight
\newlength\figurewidth 

%Schriftart
%\usepackage{tgtermes} %Times New Roman ähnlich
\usepackage{lmodern} %Nutzt Schriftpacket Latin Modern

\usepackage{enumitem} %ändern des aussehsn von Listen
\setlist{noitemsep} %Kein Zwischenraum bei Listen

%Für Vektorgrafiken
\usepackage{color}
\usepackage{transparent}
\graphicspath{{Bilder/}}
\usepackage{subfig}

% keine einzelnen Zeilen bzw. Überschriften bei Seitenumbruch
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=1000

%\typearea[current]{calc}
\usepackage{ragged2e}
%Zitierstil
\usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{ba_lit_jr.bib}
\urlstyle{same}%Schriftstil im LV gleichbleibend
\renewcommand*{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace}


\usepackage{booktabs}%Paket für bessere Tabellen
\usepackage{pdfpages}%Paket um PDFs einzufügen
\usepackage{appendix}%Paket für Anhangsumgebung
\usepackage[pdfborderstyle={/S/U/W 1}]{hyperref} %Erkennt den Ref Objekt selbst und benennt es im Text und erzeugt Links die hier Rot unterstrichen werden


\usepackage[disable]{todonotes}
%\usepackage{todonotes}
\newcommand{\td}[1]{\todo[inline]{#1}}
\newcommand{\q}[1]{\todo[inline,backgroundcolor=green]{#1}}

%Abkürzungsverzeichnis
\usepackage[printonlyused]{acronym}

%\usepackage{nonfloat}%Keine Float umgebung

%\bibliographystyle{unsrt}

%Definieren von Wörtertrennung
\hyphenation{Sprüh-ein-heit Treib-gas-druck-re-gel ent-wäs-ser-ungs-ein-heit Blech-wan-ne IceMole IceMoles }

\begin{document}
\pagenumbering{Roman} %Zählt von hier aus in römisch Ziffern. Beginnent mit 1.
\begin{textblock}{16}(188,8)%FH-Logo an Position (x|y)=(1|8)
    \includegraphics{bilder/fhaalogo_gesch.pdf}
\end{textblock}

\singlespacing

\subject{kleiner titel}
\author{Matthias Heicks \\Matr. Nr.: 448742}
%\date{September 2017}
\title{title bachelorarbeit \mbox{EnEx-nExT}}
\vspace{4cm}


\publishers{ Betreut von: \\

 Prof. Dr.-Ing. Bernd Dachwald \vspace{-10pt} \\
{\small(betreuender Professor)} \\

Fabian Baader, M.Sc. \vspace{-10pt} \\
{\small (EnEx-nExT)} \\

\vspace{\fill}
FH Aachen - University of Applied Sciences \\
FB6 Luft- und Raumfahrttechnik}
\maketitle


\tableofcontents %Inhaltsverzeichnis
\listoffigures %Abbildungsverzeichnis

\include{abkuerzungsverzeichnis}
%Ab hier beginnt Text 


%\include{Einleitung}
%\include{anforderungen_konzept}

\chapter{Einleitung}
\pagenumbering{arabic} %Zählt von hier aus in arabischen Ziffern. Beginnent mit 1.
\section{Motivation} 
\q{Warum will man den auf den Enceladus?}
\q{Wo liegt die Ursprungsidee?}
Am 15. Oktober 1997 startete die Raumsonde Cassini von der Erde, um den Saturn und seine Monde zu erforschen. Am 1. Juli 2004 traf sie beim Saturn ein und schwenkte in eine Umlaufbahn um diesen Planeten. Während des Fluges der Raumsonde sollte sie den Saturn, sein Ringe und dessen Monde erforschen. Zu den untersuchenden Monden gehört Enceladus. Enceladus ist ein Eismond mit einem Durchmesser von rund 500 Kilometern. \todo[inline]{hier vll noch mehr Infos über den Mond } Bei Vorbeiflügen von Cassini konnte beobachtet werden, dass es in der Südpolarregion des Mondes Geysire gibt, welche in regelmäßigen Abständen Eis- und Wasserfontänen ausstoßen. Mit der Raumsonde wurden Flüge durch diese Fontänen durchgeführt und dabei organische Verbindungen gefunden, welche auf Leben hinweisen könnten. Zusätzlich konnte aus Messungen des Saturnmagnetfeldes geschlossen werden, dass es einen globalen Ozean unter der Eisdecke des Enceladus geben muss.
Es wird angenommen, dass die Geysire durch Flüssigkeitsreservoirs unter der Eisoberfläche versorgt werden. Diese Reservoirs wären ein interessanter Ort um Proben des Wassers zu nehmen. Mögliche Mikroorganismen wären dort noch nicht durch die Bedingungen im Weltraum zerstört worden und könnten somit untersucht werden.

Für die Entnahme solcher Wasserproben wäre eine Raumfahrtmission nötig, bei der mit Hilfe einer Schmelzsonde zu einem der Wasserreservoirs vorgedrungen wird. Eine solche Mission wird mit der Initiative \ac{EnEx} vom Raumfahrtmanagement des \acp{DLR} angestrebt. Diese möchte nach extraterrestrischem Leben auf dem Mond Enceladus suchen. An dem Verbundprojekt sind mehrere  Forschungseinrichtungen beteiligt. Jedes davon forscht an einem der zu lösenden Aufgaben, damit es in Zukunft möglich ist das geplante Vorhaben umzusetzen.
Die Konstruktion der Schmelzsonde übernahmen Ingenieure der FH Aachen. Dort wurde der IceMole entwickelt und gebaut und auf mehreren Feldversuchen getestet worden. Die Sonde kann sich mit einem Bohrer und steuerbaren Heizelementen am Kopf durch das Eis schmelzen und auch Kurvenfahrten vollziehen. Das ist entscheidend für den späteren Einsatzzweck.

Damit die unter terrestrischen Umgebungen erfolgreich getestete IceMole Technologie auch in der zukünftigen Weltraumumgebung funktionieren kann, muss sie in den zu erwartenden Bedingungen untersucht werden. Dazu wurde das Vorhaben \ac{EnEx-nExT} gestartet.
 \todo[inline]{Quellen zu den hier angegebenen Daten hinzufügen} 
\section{EnEx-nExT}
\q{Was ist EnEx-nExT?}
In dem Vorhaben \ac{EnEx-nExT} wird die IceMole Technologie unter realistischen Bedingungen, wie sie auf dem Saturnmond Enceladus herrschen getestet und untersucht. Der EnEx-IceMole soll sich dabei in einen Eiszylinder schmelzen. Um die auf dem Mond herrschende Umgebung zu simulieren wird eine Simulationskammer benutzt, welche aus einer Vakuumkammer mit einer leistungsstarken Absaugung besteht. Dabei werden die zu erwartenden Drücke und Temperaturen hergestellt. Die Umgebungsdrücke liegen in einem Bereich unter \SI{6}{\milli\bar}, da Enceladus keine Atmosphäre besitzt. Die Eistemperaturen die dort herrschen liegen um die \SI{-180}{\celsius}. Die Absaugung ist nötig um den Umgebungsdruck aufrecht erhalten zu können. Während des Schmelzvorganges der Sonde wird das geschmolzene Eis sublimiert\footnote{Direkter Übergang von fester zu gasförmiger Phase beim erhitzen eines Stoffes} und strömt durch diese Volumenänderung aus dem Schmelzkanal heraus.

\q{Was soll während des Versuches alles untersucht bzw. beobachtet werden?}
\ac{EnEx-nExT} soll Daten liefern, zur Energiebilanz von Einschmelzsonden und der Interaktion zwischen Eis, Schmelzkanal und Sonde.%Hier ist zitiert worden
Diese Ergebnisse sollen erreicht werden, in dem der Schmelzvorgang messtechnisch erfasst wird. Das bedeutet: In dem Eiszylinder werden 64 Temperatursensoren eingebracht, die die Temperaturverteilung im Eis erfassen. Dabei wird die Heizleistung der eingebauten Heizelemente im IceMole dokumentiert. Der IceMole besitzt davon regelbare Elemente am Kopf und an der Seite. Das erzeugte Drehmoment des Motors für den Bohrer, wird ebenfalls aufgezeichnet. In der Rückplatte der Schmelzsonde sind Sensoren eingebracht, die die Vorgänge im Schmelzkanal in verschiedenen Wellenlängenbereichen beobachten. Dabei werden die Bereiche des sichtbaren\footnote{Allgemein von \SI{380\dots 780}{\nano\meter} Quelle Wikipedia} und des mittleren Infrarots\footnote{Noch zu definieren} abgedeckt.
Mit Hilfe einer Infrarotkamera und einer Hochgeschwindigkeitskamera werden die Vorgänge an der Eisoberfläche beobachtet. Diese enthalten das Beobachten des aus dem Schmelzkanal strömenden Dampfes. %Hier vll. noch eine weitere zu beobachtenden Sache finden
Zum weiteren charakterisieren der Strömung aus dem Schmelzkanal ist eine Vermessung der Strömungsgeschwindigkeiten über das entstehende Strömungsfeld geplant.

Das ermöglichen dieser Geschwindigkeitsmessung wird im Rahmen dieser Arbeit umgesetzt.
 
%Temperatursensoren, Infrarotkamera, Hochgeschwindigkeitskamera, Messung der Heizleistung (Seitenheizer & Kopf), Drehmoment, Sensoren auf der Rückplatte,  

\q{Wie sieht der Versuchsaufbau von EnEx-nExt aus?} 

\include{aufgabenstellung}
\include{messverfahren}
\include{entwicklung}
\include{bewertung}
  
\begin{flushleft} %sorgt dafür, dass das LV linksbündig ist
\printbibliography
\end{flushleft}

\end{document}